\chapter*{Resumen}

La visión computacional y la atención visual son hoy en día uno de los campos más
atractivos e interesantes en los que la comunidad de investigación
dedica tiempo, esfuerzo y dinero para avanzar. Las
cámaras, cual ojos en el ser humano pueden proveen de información
sensorial importantísima sobre el entorno a los robots. El problema es
que extraer información de una imagen no es algo trivial, ya que hay
que distinguir las partes importantes e interesantes de la
imagen. Para ello se utilizan sistemas de atención visual que nos
ayudan a filtrar lo relevante de lo desapercibido, analizando el flujo
de datos de las imágenes lo más rápido posible.


El presente proyecto aborda el desarrollo para un robot móvil de un
sistema de atención visual unido a una representación en 3D del
entorno. Para ello se realiza un control atentivo, basado en un mapa
de saliencia, sobre los objetos relevantes de la imagen. Por medio de
un par de cámaras, y analizando las imágenes reales, localizamos esos
objetos relevantes en el mundo 3D. El sistema atentivo programado
analiza la imagen de una forma similar a como lo hace un ojo humano,
fijándose en las cosas que suelen llamar la atención: colores
llamativos, bordes, movimiento o conocimiento previo de los objetos en
la realidad. Ciertas teorías, argumentan que el sistema visual humano tiene
una capacidad de procesamiento limitado y que la atención actúa como
un filtro neuronal que selecciona la información debe ser procesada en
cada instante.


Se ha puesto énfasis en la velocidad de proceso del sistema. Es
necesario que se realice la atención visual sobre las imágenes reales
y la representación 3D en el menor tiempo posible, para que el sistema
tenga un comportamiento parecido al de un ser humano. A lo largo de la
memoria se comentarán los numerosos ajustes que se han llevado a cabo
para obtener un rendimiento aceptable.


Para la implementación de este proyecto, se ha utilizado la arquitectura
y plataforma software de JDE, programando una serie de esquemas en C y
C++. Además se han integrado y mejorado varios esquemas y librerías de
esta infraestructura, obteniendo un correcto y eficiente funcionamiento.
